\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage[spanish]{babel}
\hyphenation{co-rres-pon-dien-te}
%\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[pdftex,colorlinks=true, pdfstartview=FitH, linkcolor=blue,
citecolor=blue, urlcolor=blue, pdfpagemode=UseOutlines, pdfauthor={H. Asorey},
pdftitle={Física Moderna A - Asorey - 2017}]{hyperref}
\usepackage[adobe-utopia]{mathdesign}

\hoffset -1.23cm
\textwidth 16.5cm
\voffset -2.0cm
\textheight 26.0cm

%----------------------------------------------------------------
\begin{document}
\title{
{\normalsize{Universidad Nacional de Río Negro - Profesorados de Física}}\\
Física Moderna A \\ Los Inicios de la Mecánica Cuántica\\}
\author{Asorey}
\date{2017}
\maketitle

\begin{enumerate}
\setcounter{enumi}{14}      %% Offset en numero de problema

\item {\bf{Serie de Balmer}}:\\
	De acuerdo al modelo atómico de Bohr, si un electrón se mueve en una de las
		órbitas permitidas, su energía se mantiene constante (estado
		estacionario). El electrón puede sufrir una transición ``no clásica''
		de un estado estacionario a otro de energía inferior emitiendo
		radiación electromagnética de frecuencia $ f = \Delta E/h$, siendo
		$\Delta E$ la diferencia de energía entre los dos estados involucrados
		y $h$ es la constante de Planck.
	\begin{enumerate}
		\item Balmer encontró una fórmula empírica para representar las
			longitudes de onda de las líneas correspondientes al espectro de
			emisión del hidrógeno que se encuentra en la región visible (esta
			serie de líneas espectrales se conoce como serie de Balmer):
			$\lambda_n = a n^2 / (n^2 - 4)$. Determine el valor de la constante
			$a$, teniendo presente que la serie de Balmer corresponde a las
			siguientes líneas espectrales: $$\lambda_n=656.3, 486.1, 434.1,
			410.2, 397.0, 388.9, 383.5, 346.6\mathrm{\ nm.}$$
		\item Para cada una de las series espectrales del hidrógeno que se
			muestran a continuación, calcule la longitud de onda de al menos
			cinco líneas y diga en qué región del espectro electromagnético se
			encuentran:
			\begin{enumerate}
				\item Serie de Lyman ($n_f = 1$)
				\item Serie de Paschen ($n_f = 3$)
			\end{enumerate}
			$n_f$ representa el número cuántico correspondiente al estado hacia
			el cual el electrón experimenta la transición.
	\end{enumerate}

%\item {\bf{De Broglie}}:\\
%	Realice un gráfico de la longitud de onda de De Broglie en función de la
%		energía cinética de la partícula para el electrón ($m_e c^2 =
%		511$\,keV) y el neutrón ($m_n c^2 = 939.6$\,MeV). En la misma figura
%		incluya la longitud de onda del fotón ($m_\gamma c^2 = 0$) en función
%		de su energía. Analice el comportamiento de la longitud de onda de De
%		Broglie asociada a las partículas para valores de energía cinética
%		mucho mayores que la masa en reposo. Determine para cada partícula el
%		orden de magnitud de su energía cinética como para poder observar
%		difracción en un cristal, sabiendo que se requiere que la longitud de
%		onda asociada sea del orden de la separación entre los átomos del
%		cristal, $\sim 0.3$\,nm.

\item {\bf{Longitud de onda y energía de una partícula}}:\\
	Una partícula de masa $m$ y carga $e$ es acelerada a través de una
		diferencia de potencial $V$. Encontrar la longitud de onda de la
		partícula. 

\item {\bf{Átomo de Bohr}}:\\
	En base al modelo atómico de Bohr:
	\begin{enumerate}
		\item Determine el radio de las órbitas permitidas. Calcule el radio de
			las primeras 4 órbitas de Bohr para el átomo de hidrógeno.
		\item Muestre que la energía del electrón está cuantizada (admite sólo
			valores discretos). Calcule la energía correspondiente a un
			electrón en la primera órbita de Bohr en un átomo de hidrógeno
			(estado fundamental del átomo). Dibuje el diagrama de niveles de
			energía para un átomo de hidrógeno.
		\item Justifique la utilización de mecánica clásica en lugar de
			mecánica relativista para átomos livianos (verificar que $v \ll
			c$).
	\end{enumerate}

\item {\bf{Temperatura}}:\\
	¿A qué temperatura la energía cinética molecular promedio del hidrógeno
		gaseoso será igual a la energía de ionización del átomo de hidrógeno?
		(ayuda: recuerde la expresión $E=k T$, donde $k=1.3806 \times
		10^{-23}$\,J\,K$^{-1}$ es la constante de Boltzmann). ¿Cuál debería ser
		la longitud de onda de un fotón para ionizar a un átomo de hidrógeno?
	
\item {\bf{Emulando a Bohr}}:\\
	Considere un hipotético átomo con un electrón, cuyos niveles de energía no
		son los del átomo de hidrógeno, pero que obedece el postulado de Bohr,
		es decir, el electrón no irradia energía mientras permanece en uno de
		sus estados orbitales, y la radiación ocurre solamente cuando el
		electrón pasa desde un estado de mayor energía a otro de menor energía,
		emitiendo un cuanto de radiación de energía $E=h\nu$ igual a la
		diferencia de las energías de los estados. 
		
	Las longitudes de onda de las primeras cuatro líneas de la serie
		espectral que terminan en $n = 1$ son: $120.0$\,nm, $100.0$\,nm,
		$90.0$\,nm y $84.0$\,nm. El límite de longitudes de onda corta de esta
		serie es $80.0$\,nm. 
	\begin{enumerate} \item Encuentre los valores de los primeros cinco niveles
			de energía de este átomo en eV y dibuje el diagrama de niveles.
		\item ¿Cuál es la energía de ionización?  \item ¿Cuál es la mínima
			energía que debe ser entregada al electrón en el estado fundamental
	para poder observar la radiación correspondiente a la transición de $n = 3$
	a $n = 2$?  \end{enumerate}

\item {\bf{Efecto Auger}}:\\ En términos del modelo de Bohr, un átomo
	multi-electrónico se puede considerar como un conjunto de electrones
	independientes ocupando distintas órbitas hidrogenoides de Bohr. Para
	ellos, la energía del nivel $n$ es $$E_{Z,n} = Z^2 E_n,$$ donde $Z$ es el
	número atómico del átomo y $E_n$ es la energía del nivel $n$ del átomo de
	Hidrógeno. Considere entonces un átomo del isótopo Be ($Z=4$) y suponga que
	la órbita de menor energía puede alojar como máximo 2 electrones. Así, el
	estado fundamental de este sistema contendrá dos electrones en el nivel $n
	= 1$ y dos en el nivel $n = 2$. Suponga ahora que uno de los electrones del
	nivel $n = 1$ es removido por una colisión con un electrón externo, dejando
	al sistema en un estado excitado. Basándose en el modelo de Bohr:
	
	\begin{enumerate}
		\item Calcule la longitud de onda del fotón emitido cuando un electrón
			del nivel $n = 2$ migra a la vacancia del nivel $n = 1$.
		\item Muestre que un segundo tipo de proceso es posible, en el cual uno
			de los electrones del nivel $n=2$ es emitido espontáneamente
			(autoionización), en tanto que el electrón restante del nivel $n=2$
			se reacomoda en la órbita inferior $n=1$. Esto se conoce como
			{\emph{efecto Auger}}. Ayuda: piense en la conservación de la
			energía. ¿Cuáles serían los procesos que terminan generando esta
			nueva configuración?
		\item Calcule la energía cinética del electrón emitido en una
			transición Auger.  
	\end{enumerate}

\item {\bf{Correspondencia}}:\\
	Una bala de $40$\,g viaja a $1000$\,m\,s$^{-1}$.
	\begin{enumerate}
		\item ¿Qué longitud de onda se le puede asociar? 
		\item ¿Por qué no se revela la naturaleza ondulatoria de la bala por
			medio de efectos de difracción? 
		\item Si la incertidumbre en la medición de la velocidad de la bala es
			de $0.01\%$, ¿cuál será la mínima precisión con que se podrá
			determinar su posición si se la mide simultáneamente con la
			velocidad?
	\end{enumerate}

\item {\bf{Incertidumbre}}:\\
	Un átomo excitado puede irradiar en cualquier instante entre $t = 0$ y $t =
	\infty$. No obstante, se observa que los átomos excitados decaen a estados
	de menor energía en un tiempo promedio finito, el cual se conoce como
	tiempo de vida media ($\tau$).El espectro de emisión del mercurio presenta
	una línea intensa a la longitud de onda $\lambda =2536$\,\AA. Sabiendo que
	la vida media del estado excitado correspondiente es de aproximadamente
	$10^{-8}$\,s, estimar la indeterminación en la energía de este nivel.

\end{enumerate}
\end{document}
%%%%
